\documentclass[11pt]{article}
\setlength{\topmargin}{-1in}
\setlength{\textheight}{9.5in}
\setlength{\oddsidemargin}{-.6in}
\setlength{\textwidth}{7.75in}
\usepackage{mathtext}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lscape}
\usepackage{longtable}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz-qtree}
\usepackage[colorlinks=true,urlcolor=blue, filecolor=black, citecolor=black, linkcolor=black]{hyperref}
% подгружаемые языки — подробнее в документации listings
\lstloadlanguages{Pascal}
% включаем кириллицу и добавляем кое-какие опции
\lstset{extendedchars=true, % включаем не латиницу
escapechar=|, % |«выпадаем» в LATEX|
breaklines=true,
frame=tb, % рамка сверху и снизу
%commentstyle=\itshape % шрифт для комментариев
%stringstyle=\bfseries
basicstyle=\tt} % шрифт для строк 
\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\newpage
\begin{center}

\LARGE{Минобрнауки России\\
Санкт-Петербургский Государственный Полиехнический Университет\\
Институт Информационных Технологий и Управления\\
\textbf{Кафедра <<Информационные и управляющие системы>>}}

\vfill

\LARGE{\textbf{Отчет}}\\
\Huge{\textbf{Домашняя работа №3}\\
\LARGE{по дисциплине «Математическая логика и теория автоматов»}\\

\bigskip
\medskip
\vfill

{\raggedright Выполнил\par}
Студент группы 33504/3 \hfill А.Ю.Кащеев\\
~\\
%{\raggedright Руководитель\par}
Старший преподаватель \hfill И.В.Шошмина\\
~\\
{\par \raggedleft <<\underline{\ \ \ \ \ }>>~\underline{\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ }~\number\year г. \par}

%\vspace{\fill}
\vfill

Санкт-Петербург\\ \number\year}
\end{center}
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
\newpage

\section*{1.6.18}
\subsubsection*{Задание}

Пусть $ (A,\,R) $ -- направленный граф с вершинами $A = \left\lbrace a_{0},\dots ,a_{7} \right\rbrace$ и ребрами\\ $ R = \left\lbrace (a_{0}, a_{1}),(a_{1}, a_{0}),(a_{2},a_{6}),(a_{6},a_{0}), (a_{1},a_{5}),(a_{5}, a_{1}) \right\rbrace $. Пусть $ v $ -- множество двоичных переменных, выбранных для кодирования $A$.

\begin{itemize}
	\item[а)] Постройте характеристическую булеву функцию $\chi _{R}$ отношения $R$.
	\item[б)] Постройте характеристическую булеву функцию $\chi _{B}$ множества $ B = \left\lbrace a_{3}, a_{5}, a_{7} \right\rbrace $
	\item[в)] Постройте булеву функцию $\exists v$. $( \chi _{B} \wedge \chi _{R} )$ ограничения отношения $R$ на множестве $B$.
	\item[г)] Постройте булеву функцию $\exists v'$. $( \chi _{B} \wedge \chi _{R} )$ ограничения отношения $R$ на множестве $B$.
\end{itemize}

\subsubsection*{Решение}

Построим заданный граф.

\begin{figure}[ht]
        \begin{center}
                \includegraphics[scale=0.4]{snapshot1.png}
        \end{center}
\end{figure}

Закодируем вершины графа:
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
	\hline 
	• & f1 & f2 & f3 \\ 
	\hline 
	$ a_{0} $ & 0 & 0 & 0 \\ 
	\hline 
	$ a_{1} $ & 0 & 0 & 1 \\ 
	\hline 
	$ a_{2} $ & 0 & 1 & 0 \\ 
	\hline 
	$ a_{3} $ & 0 & 1 & 1 \\ 
	\hline 
	$ a_{4} $ & 1 & 0 & 0 \\ 
	\hline 
	$ a_{5} $ & 1 & 0 & 1 \\ 
	\hline 
	$ a_{6} $ & 1 & 1 & 0 \\ 
	\hline 
	$ a_{7} $ & 1 & 1 & 1 \\ 
	\hline 
	\end{tabular} 
\end{center}

\begin{itemize}
\item[а)] Пусть $d = \{v_{1},\,v_{2},\,v_{3}\}$ -- код начальной вершины, а $d' = \{v'_{1},\,v'_{2},\,v'_{3}\}$ -- код конечной вершины. Тогда, $\chi _{R}$ будет иметь вид:\\
\begin{equation}
\begin{split}
\chi _{R} & = ( \neg v_{1} \neg v_{2} \neg v_{3} \neg v'_{1} \neg v'_{2} v'_{3} ) \vee
 ( \neg v_{1} \neg v_{2} v_{3} \neg v'_{1} \neg v'_{2} \neg v'_{3} ) \vee
 ( \neg v_{1} v_{2} \neg v_{3} v'_{1} v'_{2} v'_{3} )\\ \vee
 &( v_{1} v_{2} v_{3} \neg v'_{1} \neg v'_{2} \neg v'_{3} ) \vee 
 ( \neg v_{1} \neg v_{2} v_{3} v'_{1} \neg v'_{2} v'_{3} ) \vee 
 ( v_{1} \neg v_{2} v_{3} \neg v'_{1} \neg v'_{2} v'_{3} )
\end{split}
\end{equation}

\item[б)] $ \chi_{B} = (\neg v_{1} v_{2} v_{3} )\vee ( v_{1}\neg v_{2} v_{3} )\vee ( v_{1} v_{2} v_{3} ) $

\item[в)]

~

~

~

~

\item[г)]

~

~

~

~

\end{itemize}

%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
\section*{1.6.30}
\subsubsection*{Задание} 

Используя алгоритм DPLL, проверьте вручную выполнимость формулы:\\
$ F = (x\vee \neg z \vee \neg w \vee \neg t) 
	  (x \vee \neg y \vee z) 
	  (x \vee \neg t) 
	  (y \vee \neg z \vee \neg t) t
	  (\neg y \vee \neg z \vee \neg t) 
	  (z \vee y \vee t \vee \neg w) $

\subsubsection*{Решение}

$ F = (x\vee \neg z \vee \neg w \vee \neg t) 
	  (x \vee \neg y \vee z) 
	  (x \vee \neg t) 
	  (y \vee \neg z \vee \neg t) t
	  (\neg y \vee \neg z \vee \neg t) 
	  (z \vee y \vee t \vee \neg w) $;\\
$ F = \{x,\,-z,\,-w,\,-t\} 
	  \{x,\,-y,\,z\}
	  \{x,\,-t\} 
	  \{y,\,-z,\,-t\} 
	  \{t\} 
	  \{-y,\,-z,\,-t\} 
	  \{z,\,y,\,t,\,-w\}$;\\
\begin{center}

\tikzset{every tree node/.style={minimum width=2.75em,draw},
         %blank/.style={draw=none},
         edge from parent/.style=
         {draw, edge from parent path={(\tikzparentnode) -- (\tikzchildnode)}},
         level distance=1.75cm}
\begin{tikzpicture}
\Tree
[.$F$
\edge node[auto=right]{$t=0$};
	[.0 ]
\edge node[auto=left]{$t=1$};
	[.$F_{1}=\{x,\,-z,\,-w\}\{x,\,-y,\,z\}\{x\}\{y,\,-z\}\{-y,\,-z\}$
	\edge node[auto=right]{$x=0$};
		[.0 ]
	\edge node[auto=left]{$x=1$};
		[.$F_{2}=\{y,\,-z\}\{-y,\,-z\}$
		\edge node[auto=right]{$z=0$};
			[.1 ]
		\edge node[auto=left]{$z=1$};
			[.$F_{3}=\{y\}\{-y\}$ 
			\edge node[auto=right]{$y=0$};
				[.$F_{4.1}=\{\}$ [.0 ] ]
			\edge node[auto=left]{$y=1$};
				[.$F_{4.2}=\{\}$ [.0 ] ]	
			]
		]
	]
]
\end{tikzpicture}
\end{center}

Таким образом, $F$ -- вполнимая функция.

%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
\section*{1.7.17}
\subsubsection*{Задание}

Известно, что множество $\{f,\,\&\} $, где $f$ -- некоторая двоичная функция,
функционально полное множество булевых функций. Будут ли функционально
полными множества функций:
\begin{itemize}
	\item[а)] $\{f,\,\vee\}$
	\item[б)] $\{f,\,\oplus\}$
	\item[в)] $\{f,\,\Rightarrow\}$
	\item[г)] $\{f,\,\oplus,\,\Rightarrow\}$
\end{itemize}

\subsubsection*{Решение}

Множество $A = \{f, \, \& \} $ -- функционально полное, следовательно все относящиеся к нему функции совместно удовлетворяют 5 необходимым и достаточным условиям: какая-то из них не сохраняет 0 ($\not\in C_{0}$), какая-то не сохраняет 1 ($\not\in C_{1}$), какая-то несамодвойственна ($\not\in D$), какая-то немонотонна ($\not\in M$) и какая-то нелинейна ($\not\in L$).

В нашем случае функция $f$ обязана покрывать все <<недостатки>> функнции $\&$: ее сохранение нуля и единицы, а так же монотонности. Таким образом имеем таблицу (н.д. -- недостаточно данных):

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
• & $ \not\in C_{0} $ & $ \not\in C_{1} $ & $ \not\in D $ & $ \not\in M $ & $ \not\in L $ \\ 
\hline 
$ \& $ & - & - & $\surd$ & - & $\surd$ \\ 
\hline 
$ f $ & $\surd$ & $\surd$ & н.д. & $\surd$ & н.д. \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\begin{itemize}
	\item[а)] 
	
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
• & $ \not\in C_{0} $ & $ \not\in C_{1} $ & $ \not\in D $ & $ \not\in M $ & $ \not\in L $ \\ 
\hline 
$ \vee $ & - & - & $\surd$ & - & $\surd$ \\ 
\hline 	
\end{tabular}

Дизъюнкция покрывает возможные <<недостатки>> <<$f$>>, следовательно, совместно с ним может образовать функционатльно полное множество.

	\item[б)]

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
• & $ \not\in C_{0} $ & $ \not\in C_{1} $ & $ \not\in D $ & $ \not\in M $ & $ \not\in L $ \\ 
\hline 
$ \oplus $ & - & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ & - \\ 
\hline 	
\end{tabular}
	
Сложение по модулю не может покрыть все возможные <<недостатки>> <<$f$>>
	
	\item[в)]

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
• & $ \not\in C_{0} $ & $ \not\in C_{1} $ & $ \not\in D $ & $ \not\in M $ & $ \not\in L $ \\ 
\hline 
$ \Rightarrow $ & $\surd$ & - & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ \\ 
\hline 	
\end{tabular}
	
Импликация покрывает возможные <<недостатки>> <<$f$>>, следовательно, совместно с ним может образовать функционатльно полное множество.	
	
	\item[г)] Импликация покрывает возможные <<недостатки>> <<$f$>>, так что данное множество будет функционально полным, но при этом, это не минимальный базис.
\end{itemize}

%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
\section*{1.7.28}
\subsubsection*{Задание}

Покажите, что множество двоичных функций $\{ \oplus,\,\equiv \}$ не является
функционально полным. Перечислите все возможности сделать это множество
функционально полным добавлением одной не более чем двуместной двоичной
функции.

\subsubsection*{Решение}

Приведем таблицу истинности для обех функций:

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
	\hline 
	$ x $ & $ y $ & $ x\oplus y $ & $ x\equiv y $ \\ 
	\hline 
	0 & 0 & 0 & 1 \\ 
	\hline 
	0 & 1 & 1 & 0 \\ 
	\hline 
	1 & 0 & 1 & 0 \\ 
	\hline 
	1 & 1 & 0 & 1 \\ 
	\hline 
	\end{tabular} 
\end{center}

Обе функции не являются двойственными.
Функция <<$\oplus$>> сохраняет <<0>>, а <<$\equiv$>> -- <<1>>.

Строим диаграммы Хассе для <<$\oplus$>> и <<$\equiv$>> сответственно:

\begin{tikzpicture}
\begin{scope}
	\Tree
	[.$\{1,\,1\}\textbf{(0)}$
		[.\node(01){$\textbf{(1)}\{0,\,1\}$};
		]
		[.\node(10){$\{1,\,0\}\textbf{(1)}$};
		]
	]
\end{scope}
\begin{scope}[yshift=-0.85in,grow'=up]
\tikzset{every leaf node/.style={font=\ja}}
\Tree
	[.\node(00){$\{0,\,0\}\textbf{(0)}$};
		[.$\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,$ ]
		[.$\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,$ ]
	]
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}
	\Tree
	[.$\{1,\,1\}\textbf{(1)}$
		[.\node(01){$\textbf{(0)}\{0,\,1\}$};
		]
		[.\node(10){$\{1,\,0\}\textbf{(0)}$};
		]
	]
\end{scope}
\begin{scope}[yshift=-0.85in,grow'=up]
\tikzset{every leaf node/.style={font=\ja}}
\Tree
	[.\node(00){$\{0,\,0\}\textbf{(1)}$};
		[.$\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,$ ]
		[.$\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,$ ]
	]
\end{scope}
\end{tikzpicture}

Таким образом, обе функции являются немонотонными.

Осталось рассмотреть критерий линейности. Очевидно, что $(x\oplus y)$ -- линейная функция. Рассмотрим $(x\equiv y)$:\\
$x\equiv y =
 \neg x\neg y \vee xy =
 (1\oplus x)(1\oplus y) \vee xy = 
 \neg ( \neg((1\oplus x)(1\oplus y)) \neg (xy) ) =
 1\oplus \left[ (1\oplus (1\oplus x)(1\oplus y)) (1\oplus xy) \right] =
 1\oplus \left[ (1\oplus 1\oplus x\oplus y\oplus xy)(1\oplus xy) \right] =
 1\oplus ( x\oplus y\oplus xy)(1\oplus xy) =
 1\oplus x\oplus y\oplus xy\oplus xy\oplus xy\oplus xy =
 1\oplus x\oplus y $.\\
Следовательно, $(x \equiv y)$ тоже линейная.

Подоводим результаты:
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
• & $ \not\in C_{0} $ & $ \not\in C_{1} $ & $ \not\in D $ & $ \not\in M $ & $ \not\in L $ \\ 
\hline 
$\equiv$ & - & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ & - \\ 
\hline 
$\oplus$ & $\surd$ & - & $\surd$ & $\surd$ & - \\ 
\hline 
\end{tabular} 

Таким образом, мы показали, что множество двоичных функций $\{\oplus,\,\equiv\}$ не является функционально полным (по т.Поста). Что бы допонить его до полного функционального множества, нам необходимо добавить любую функцию, которая бы не удовлетворяла критерию линейнсти.

Все возможные варианты:

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
• & $ \not\in C_{0} $ & $ \not\in C_{1} $ & $ \not\in D $ & $ \not\in M $ & $ \not\in L $ \\ 
\hline 
$\vee$ & - & $-$ & $\surd$ & $-$ & $\surd$ \\ 
\hline 
$\wedge$ & $-$ & - & $\surd$ & $-$ & $\surd$ \\ 
\hline 
$\Rightarrow$ & $\surd$ & $-$ & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ \\
\hline 
$|$ & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ &  $\surd$ \\
\hline
$ \downarrow $ &  $\surd$ &  $\surd$ &  $\surd$ &  $\surd$ &  $\surd$ \\
\hline
$ MUX $ & - & - &  $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ \\ 
\hline
\end{tabular} 




%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
\newpage
\section*{1.8.13}
\subsubsection*{Задание}

Постройте BDD двоичной функции от переменных $x_{1},\,x_{2},\,\dots,\,x_{n}$, которая равна
единице только на таких наборах значений этих переменных, в которых ровно одна
переменная не 0, а остальные равны 0 (для порядка переменных $x_{1}>x_{2}>\dots>x_{n}$).

\subsubsection*{Решение}

$ \left( F(x_{1},\,x_{2}\dots,\,x_{n}) = 1 \right) \Leftrightarrow \left[ (x_{1},\,x_{2}\dots,\,x_{n}) = (0,\,\dots,\,0,x_{i},\,0,\dots,\,0),\, i=1,\dots,\,n \right] $.
\
\tikzset{every tree node/.style={minimum width=2.75em,draw},
         %blank/.style={draw=none},
         edge from parent/.style=
         {draw, edge from parent path={(\tikzparentnode) -- (\tikzchildnode)}},
         level distance=1.75cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\Tree
	[.\node[draw,circle]{$x_{1}$};
	\edge[dashed];
		[.\node[draw,circle]{$x_{2}$};
		]
		[.\node[draw,circle]{$x_{2}$};
		]
	]
\end{tikzpicture}
\end{center}
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
\end{document}


















%\Tree
%[.$F=\{x,\,-z,\,-w,\,-t\}\{x,\,-t\}\{y,\,-z,\,-t\}\{z,\,y,\,t,\,-w\}$
%\edge node[auto=right]{$w=0$};
%	[.$F_{11}=\{x,\,-t\}\{y,\,-z,\,-t\}$ 
%	\edge node[auto=right]{$t=0$};
%		[.1 ]
%	\edge node[auto=left]{$t=1$};
%		[.$F_{22}=\{x\}\{y,\,-z\}$
%		\edge node[auto=right]{$x=0$};
%			[.0 ]
%		\edge node[auto=left]{$x=1$}; 
%			[.\node(32){$F_{32}=\{y,\,-z\}$};
%			\edge node[auto=right]{$z=0$};
%				[.1 ]
%			\edge node[auto=left]{$z=1$};
%				[.$F_{42}=\{y\}$
%				\edge node[auto=right]{$y=0$};
%					[.0 ]
%				\edge node[auto=left]{$y=1$};
%					[.1	]
%				]
%			]
%		]
%	]
%\edge node[auto=left]{$w=1$}; 
%	[.$F_{12}=\{x,\,-z,\,-t\}\{x,\,-t\}\{y,\,-z,\,-t\}\{z,\,y,\,t\}$
%	\edge node[auto=right]{$t=0$};
%	 	[.$F_{23}=\{z,y\}$
%		\edge node[auto=right]{$y=0$};
%			[.$F_{33}=\{z\}$
%			\edge node[auto=right]{$z=0$};
%				[.0 ]
%			\edge node[auto=left]{$z=1$};
%				[.1 ]
%			]
%		\edge node[auto=left]{$y=1$};
%			[.1 ]
%	 	]
%	\edge node[auto=left]{$t=1$};
%		[.$F_{24}=\{x,\,-z\}\{x\}\{y,\,-z\}$ 
%		\edge node[auto=right]{$x=0$};
%			[.0 ]
%		\edge node[auto=left]{$x=1$};
%			[.\node(36){$F_{36}=\{y,\,-z\}$};
%			]
%		]
%	]
%]
%\draw[%semithick,
%-] (36)..controls +(south west:11.7) and +(south west:-3.8)..(32);